%%[[page_300]]
На тридцатый день после похорон отмечается Хаскара — день памяти (от слова зиккарон — память). На этот заключительный обряд прощания, как правило, съезжаются в основном самые близкие люди, хотя о хаскаре сообщается всем. Традиционным стало то, что ко дню Хаскары заканчивается изготовление надгробного камня и его установка на могиле. Женя проследил, чтобы традиция не нарушилась.

Как и на предыдущих обрядах похорон, была прочитана молитва, все были под впечатлением появления именной плиты. Все горестно созерцали этот факт. Постояв немного среди нас, раввин обратился ко мне на идише и сказал: «Эршт кент ир кимен аэр ибер аюр» (теперь вы можете прийти сюда через год). Этой фразой раввин как бы завершил месячный период ритуалов похорон.

%%[[page_301]]
и я закончил письмо моей умершей Инуле: письмо адресовано но также всем близким как память об Инуле. Предложенный вариант изложения - не моя выдумка, а результат желания противостоять гигантскому давлению обрушившейся на меня беды. Я имею в виду смерть Инны. Её смерть - смертельный удар по мне. Однако пытаюсь выстоять. Это выражается в том, что я неизменно, по-прежнему глубоко всегда любил и люблю Инулю. Её смерть не погасила ни одного чувства. Я разговариваю с ней, советуюсь, слышу её реплики. Она не уходит из моего сознания. Я не даю этому совершиться, поэтому, считаю, я вправе напрямую сказать ей: - Инулик, родная! Столько, сколько будет существовать моё сознание, столько буду тебя любить и дорожить памятью о тебе. 15.9.2015 Фильм

%%[[page_302]]
16.
Как понять? Письмо я закончил 15-9; Инна умерла 15-6. Прошу поверить, что совпадение чисел 15 совершенно произвольное, у меня и мысли не было, чтобы совместить числа. Но, очевидно, удивлю Вас фактом: в ночь на 15-9 мне приснилась Инна. Она была в осеннем пальто и в шляпе с широкими полями, которую мы купили после нашей женитьбы. Инна улыбалась и смотрела мне в глаза. Сон был очень чёткий, ясный. Что бы значило сведение трёх взаимосвязанных явлений к одному числу 15? Впрочем, кто бы что ни сказал, грусть, тоска по Инне будет всегда со мной. Обратить внимание на число мне посоветовал Женя. 22-9-15.

%%[[page_303]]
17.

Вместе с Ваней ещё раз прочитал письмо. Оно по-прежнему созвучно с моим состоянием тоски по Инне. Тоска угнетает, убеждает в беспомощности, но она же вынимает из памяти былое; тоска читается им. Но былое разное по эмоциональному настрою, содержанию есть и радостное. Вернусь к тем страницам, которые я написал до вашего прочтения моего письма. Возвращаюсь к рассказу об Инне.

Итак, 1945 год. Москва. Мне 21 год. Инне 20. Мы ещё не знакомы, но шум победы над фашистской Германией кружит головы, рождает надежды; после больших людских потерь за время войны быстрее стали завязываться знакомства, и жизнь кипела.

Я в своей личной жизни придерживался принципов, с которыми вы уже...

%%[[page_304]]
Знакомы.
Приближался первый послевоенный новогодний вечер в моём Полиграфическом институте. Это 30 декабря 1945 года. Предшествовавшие вечеру дни были суматошные и интересные для меня: сами студенты украшали зал, готовили номера, сложился приличный самодеятельный оркестр, были и свои декламаторы, пианисты.
Сложилось так, что именно в эти дни моему брату Грише его соседка по дому Сара Мазина предложила познакомить меня с её родственницей студенткой. Договорились. Вдруг оказалось, что в армейский отпуск приехал брат девушки, и предновогодние дни она проведет с братом.
30 декабря я пошёл на институтский новогодний вечер, получил огромное удовольствие, был в приподнятом настроении. Да, трамвай лимитировал, с запасом времени я стал медленно спускаться по парадной лестнице из Актового зала в вестибюль. Внизу тоже было людно, но мой взгляд остановился на девушке.

%%[[page_305]]
которая всем своим естеством источала скромность и обаяние. Как-то сразу я почувствовал особенности моей незнакомки. Все угаданные штрихи детали сложились в действие: меня сильно потянуло к ней, к её обаянию. Обилие, а главное значение впечатлений пробудило во мне особую решительность. Я сам себе сказал: «Эта девушка будет моей женой».

20. Она и её подруга беседовали с моей однокурсницей Жанной Совниной, лучше момента не найти! Я подошёл, обобщающим новогодним приветствием поздравил, и Жанна представила мне своих подруг — Зину и Инну.

Редко в то время имя Инна в моём воображении мгновенно слилось с образами впечатлений и ещё больше облагородило.

%%[[page_306]]
Здороваясь, я обратил внимание на быстроту реакции Инны на обстоятельства: она раньше меня протянула левую руку при рукопожатии. Многие терялись от непривычки. Впоследствии Инна говорила, чтобы я вообще не протягивал руку, а приветствовал только голосом, что и есть по сей день. Здороваясь, мы невольно посмотрели в глаза друг друга. В её глазах я разглядел ум и спокойствие. Девушки тоже собирались домой, и мы все вместе вышли на Садовое Кольцо, прошлись, поговорили и направились к станции метро.

%%[[page_307]]
Прогулка подходила к концу. Я судорожно думал над тем, как в ближайшие дни увидеть Инну. В помощники взял себе пропагандистскую работу МГУ. В корпусе напротив манежа по выходным дням читались научно-популярные лекции по отраслям наук. Было очень познавательно и интересно. Я предложил Инне пойти со мной в ближайший выходной день. Она, после паузы, ответила согласием. Я был счастлив! Но был сдержан. Мы замечательно провели первый совместный выходной день. Были на лекции, потом решили пройти пешком от МГУ до Маросейки, там жила Инна. Хорошая и долгая беседа получилась задушевная.

%%[[page_308]]
В таких беседах задушевность возникает, можно сказать, всегда, потому что хочешь понять духовный мир понравившегося человека, в том числе и такого, с которым готов соединить свою жизнь. Через сказанное, через рассуждения раскрывается логика мышления. И себя раскрываешь таким же образом. Встречались мы довольно часто, но по настрою чувств, ожиданий хотелось большего. Расставаясь, всего больше сожалели о следующей встрече.

%%[[page_309]]
Речь уже шла не её интерес об организации встречи, о том, как сделать её. Москва в области культуры всегда была представительным городом. У многих был свой памятный уголок. Для нас это был лекционный зал, где мы впервые и осознанно встретились. Мы там бывали не часто, но всегда с чувством трепета. Именно там я первый раз букет цветов неожиданным образом повлиял на наши отношения. Сара Мазино. Уже далеко за новогодние дни она решила довести замысел знакомства до конца. Позвонила родственнице и из долгого телефонного разговора составился мой портрет. Мы обрадовались необыкновенно: судьба дважды сводила нас (институтский вечер, Сара). Нам суждено быть вместе.
